\begin{Russian}
\section{Введение}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Introduction}
\end{English}

\begin{Russian}
Учёт стохастических свойств при моделировании динамических систем
позволяет адекватнее описывать реальные процессы. Стохастические
модели применяются в химической кинетике, гидродинамике, популяционной
динамике, эпидемиологии, обработке и фильтрации сигналов, экономике и
финансовой математике, а также в различных разделах
физики~\cite{Kloeden_Platen}. Основным математическим аппаратом для
таких моделей являются стохастические дифференциальные уравнения
(СДУ).

Даже в случае детерминированных дифференциальных уравнений точное
аналитическое решение может быть получено лишь для ограниченного
класса уравнений. На практике этот недостаток компенсируется
многочисленными и хорошо разработанными численными
методами~\cite{Butcher_2003,Hairer:1::ru}. В случае СДУ
значение численных методов повышается, так как точные аналитические
решения получены для очень небольшого числа стохастических
моделей~\cite{Kloeden_Platen,Andreas_2003}.

По сравнению с численными методами для обыкновенных дифференциальных
уравнений (ОДУ), численные методы для СДУ развиты на порядок
слабее. Основных причин для этого две: сравнительная новизна данной
темы и значительно более сложный математический аппарат. Направления
исследований и поиск новых численных методов для стохастического
случая в целом совпадает с классическим
случаем~\cite{Burrage_1996,Burrage_1997,Burrage_1998,Burrage_2000,Rossler_2010,Andreas_2003}. Наглядное
представление об этих направлениях даёт схема, предложенная в книге
Бутчера~\cite{Butcher_2003}.
\end{Russian}
\begin{English}
The mathematical models adequacy may be largely increased by taking into account 
stochastic properties of dynamic systems. Stochastic models are widely
used in chemical kinetics, hydrodynamics, population dynamics,
epidemiology, filtering of signals, economics and financial
mathematics as well as different fields of
physics~\cite{Kloeden_Platen}.  \emph{Stochastic differential
  equations} (SDE) are the main mathematical apparatus of such models.

Even for the case of ordinary differential equations (ODE) an analytical
solution can be obtained only for a limited class of equations. That's
why a great variety of numerical methods have been
developed~\cite{Butcher_2003,Hairer:1::en} for applications. In the case
of SDE the importance of numerical methods greatly increases, because
the exact analytical solutions have been obtained only for a very
small number of stochastic models~\cite{Kloeden_Platen,Andreas_2003}.

Compared with numerical methods for ODEs, 
numerical methods for SDEs are much less developed. There are
two main reasons for this: a comparative novelty of this field of
applied mathematics  and much more complicated mathematical
apparatus. The development of new numerical methods for stochastic case
in many ways is similar to deterministic methods development 
\cite{Burrage_1996,Burrage_1997,Burrage_1998,Burrage_2000,Rossler_2010,Andreas_2003}. The
scheme, that has been proposed by Butcher~\cite{Butcher_2003}, gives
visual representation of three main classes of numerical schemes.
\end{English}

% и приведённая на рис.~\ref{fig:cube}.

% \begin{figure}
%   \begin{center}
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
%       \draw (0,0) -- (4,0)
%       node[sloped,midway,above]{\textbf{Шаги}}node[sloped,midway,below,
%       text width=5cm]{Многошаговые методы}; \draw (4,0) -- (7,2)
%       node[sloped,midway,above]{\textbf{
%           Стадии}}node[sloped,midway,below, text width=3cm]{Методы
%         Рунге-Кутты}; \draw (4,0) -- (4,4)
%       node[sloped,midway,below]{\textbf{Производные}}; \draw (7,2)--
%       (7,6); \draw (0,0) -- (0,4) -- (4,4) -- (7,6) -- (3,6) -- (0,4);
%       \draw[dashed,-] (0,0) -- (3,2) -- (3,6); \draw[dashed,-] (3,2)
%       -- (7,2); \draw[thick,-latex] (4,0) -- (0,0);
%       \draw[thick,-latex] (4,0) -- (4,4); \draw[thick,-latex] (4,0) --
%       (7,2); \draw[above][color=gray,-latex](2,3)
%       node[color=black]{Метод Эйлера} -- (3.8,0.3); \node
%       [fill=black,inner sep=2pt](C) at (4,0){};
%     \end{tikzpicture}
%   \end{center}
%   \caption{Классификация численных методов}
%   \label{fig:cube}
% \end{figure}

% \begin{figure}[!h]
  % \begin{center}
    % \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      % \draw (0,0) -- (4,0)
      % node[sloped,midway,above]{\textbf{Steps}}node[sloped,midway,below,
      % text width=5cm]{Multi-steps methods}; \draw (4,0) -- (7,2)
      % node[sloped,midway,above]{\textbf{
          % Stages}}node[sloped,midway,below, text width=3cm]{Runge--Kutta method}; \draw (4,0) -- (4,4)
      % node[sloped,midway,below]{\textbf{Derivatives}}; \draw (7,2)--
      % (7,6); \draw (0,0) -- (0,4) -- (4,4) -- (7,6) -- (3,6) -- (0,4);
      % \draw[dashed,-] (0,0) -- (3,2) -- (3,6); \draw[dashed,-] (3,2)
      % -- (7,2); \draw[thick,-latex] (4,0) -- (0,0);
      % \draw[thick,-latex] (4,0) -- (4,4); \draw[thick,-latex] (4,0) --
      % (7,2); \draw[above][color=gray,-latex](2,3)
      % node[color=black]{Euler method} -- (3.8,0.3); \node
      % [fill=black,inner sep=2pt](C) at (4,0){};
    % \end{tikzpicture}
  % \end{center}
  % \caption{Butcher's classification of numerical methods}
  % \label{fig:cube}
% \end{figure}

\begin{Russian}
Точность аппроксимации можно повышать, используя в численной схеме
значения производных от входящих в уравнение коэффициентов диффузии и
сноса (\emph{мультидифференцируемость}), вычисление каждого шага в
несколько стадий (\emph{многостадийность}), а также % используя для
% вычисления предыдущие значения аппроксимирующей функции
(\emph{многошаговость}).

В случае детерминированных дифференциальных уравнений для программной
реализации наиболее удобны многостадийные явные методы (методы типа
Рунге-Кутты), так как они сводятся к последовательному вычислению ряда
величин с помощью явных формул. Естественно, что одним из основных
направлений исследования стало распространение теории методов
Рунге-Кутты на случай СДУ.
\end{Russian}

\begin{English}
The accuracy of numerical scheme may be improved in the following
way: by adding additional steps (multi-step), stages (multi-stage),
and the derivatives of drift vector and diffusion matrix
(multi-derivative) to the scheme.

Multi-step (Runge--Kutta like) numerical methods are more suitable for
the program implementation, because they can be expressed as a
sequence of explicit formulas. Thus, it is natural to spread
Runge--Kutta methods in the case of stochastic differential equations.
\end{English}

\begin{Russian}
Целью данной статьи является описание авторского программного
комплекса для численного решения СДУ стохастическими методами
Рунге-Кутты с попутным описанием всех используемых
алгоритмов. Библиотека предназначена для CAS Sage~\cite{sage} и
написана на языке \texttt{python} с использованием модулей
\texttt{numpy} и \texttt{scipy}.

Для программирования с использованием стохастических численных методов
необходимо было решить ряд \textbf{задач} по реализации
вспомогательных алгоритмов, таких как генерирование траекторий
винеровского процесса и многоточечных распределений, аппроксимация
кратных стохастических интегралов, тестирование сильной и слабой
сходимости численных методов. Только после их решения стало возможным
реализовать непосредственно сами численные алгоритмы стохастического
метода Рунге--Кутты.

Авторы столкнулись с необходимостью программной реализации
стохастических численных методов в ходе работы над методикой
согласованного введения стохастики в детерминированные
модели~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}. В
качестве примеров для применения методики были взяты модели типа
хищник-жертва. Следовало верифицировать полученные результаты
(стохастические модели в форме СДУ) при помощи численных
экспериментов. Сходная задача возникла при работе над стохастическими
моделями дисциплин обслуживания очередей типа RED на
маршрутизаторах~\cite{kulyabov:2014:icumt-2014:gns3}.

Необходимо было сравнить результаты численного решения %, даваемые
математической модели с результатами имитационного моделирования.
\end{Russian}

\begin{English}
The main goal of this paper is to give a review of stochastic Runge--Kutta 
methods implementation made by authors for Sage computer algebra
system~\cite{sage}. The Python programming language and NumPy and SciPy 
modules were used for this purpose because Python programming language is an 
open and powerful framework for scientific calculations.

A few additional algorithms have to be implemented before proceeding to realisation of
stochastic Runge-Kutta algorithm. These algorithms are:
generation of Wiener process trajectories, approximation of 
multiple stochastic integrals, n-point distributed random values generation. 

The authors have faced the necessity of stochastic numerical
methods  implementation in the course of work on the method of
stochastization of one-step
processes~\cite{kulyabov:2013:conf:mmcp,kulyabov:2014:icumt-2014:p2p,ef-kor-gev-kul-sev:vestnik-miph:2014-3}. As
 The  ``predator-prey''-type  model was taken as an example of the methodology application in order to 
verify the obtained SDE models by numerical experiments.  The same problem had aroused 
when authors developed stochastic models for
RED-like queuing disciplines~\cite{kulyabov:2014:icumt-2014:gns3}.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Структура работы}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Article's content}
\end{English}

\begin{Russian}
В первой части статьи изложен минимум необходимых теоретических
сведений: определение скалярного и многомерного процессов Винера,
определение скалярного и многомерного СДУ в форме Ито, определение
сильной и слабой сходимости аппроксимирующей функции, матричные
формулы для аппроксимации двукратных интегралов Ито.

Вторая часть статьи посвящена описанию стохастических численных схем
Рунге--Кутты с сильным и слабым порядками сходимости, как для
скалярного, так и для многомерного винеровских процессов. 

В третей части дается справка по функциям библиотеки, которые реализуют 
вышеописанные численные схемы.

Завершает изложение пример использования реализованных алгоритмов для
нахождения сильной и слабой аппроксимации решения стохастической
модели хищник-жертва. На основе проведенных численных экспериментов
делаются некоторые выводы о ключевых отличиях стохастической модели от
детерминированной.

Статью можно рассматривать как практическое введение в область
стохастических численных методов. Приводимые сведения будут полезны
при реализации стохастических численных схем на других языках
программирования.
\end{Russian}

\begin{English}
In the first part of the article a brief introduction of
SDE's mathematical apparatus is given. The definition of the scalar and
multidimensional Wiener process, the definition of the scalar and
multidimensional Itō SDEs, strong and weak convergence of
the approximating function, matrix formula for double Itō integrals
approximation are introduced.

The second part of the article is devoted to the description of
stochastic numerical Runge--Kutta  schemes with strong and weak orders
of convergence for scalar and multi-dimensional Wiener processes.

The third part provides necessary information about library functions for implementation of 
numerical schemes from the second part of the paper.

In the final section the introduced in previous parts of the article methods are used 
to derive strong and weak
approximations of ``predator-prey'' stochastic model.  Also some
conclusions about dissimilarity the stochastic version of ``predator-pray'' models from 
deterministic version are made based on numerical results.

The article can be regarded as a practical introduction to
the field of stochastic numerical methods. Also it  could be useful as
guide for the implementation of stochastic numerical schemes in any
other programming languages.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Выбор языка программирования для реализации стохастических
  численных методов}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{The choice of programming language for implementing stochastic numerical methods}
\end{English}

\begin{Russian}
При выборе системы компьютерной алгебры для реализации стохастических
численных методов Рунге--Кутты авторы руководствовались следующими
требованиями:
\begin{itemize}
\item необходимы расширенные средства для работы с многомерными
  массивами (до четырех размерностей) с большим количеством элементов;
\item критична возможность параллельного выполнения отдельных функций
  и участков кода ввиду необходимости применения метода Монте-Карло с
  большим числом независимых испытаний;
\item желательна возможность генерирования массивов случайных чисел;
\item программное обеспечение должно быть открытым и бесплатным для
  некоммерческого использования.
\end{itemize}

В целом всем этим требованием удовлетворяет CAS Sage, написанная на
языке \texttt{python}. Все необходимые функции для работы с массивами
реализованы в библиотеке \texttt{numpy}, а в библиотеке \texttt{scipy}
присутствуют широкий набор средств для генерирования случайных
чисел. Кроме того библиотека \texttt{numpy} обеспечивает высокую
производительность.
\end{Russian}

\begin{English}
The following requirements to computer algebra 
system's programming language were taken into account:
\begin{itemize}
\item advanced tools for manipulations with multidimensional arrays
  (up to four axes) with a large number of element are needed;
\item it is critical to be able to implement parallel execution of
  certain functions and sections of code due to the need of a large
  number of independent calculations according to Monte-Carlo method;
\item functions to generate large arrays of random numbers are needed;
\item software should be open and free for
   non-commercial use.
\end{itemize}

Computer algebra system Sage generally meets all these
requirements.  NumPy module is used for array manipulations and SciPy module --- 
for n-point distribution creation.
\end{English}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
